\chapter*{Agradecimentos}

Aos meus pais, Neusa Maria Gonçalves Martins e Raimundo Regis Gonçalves
Martins, a minha tia Lívia Gonçalves Almeida, às minhas avós Miguelina
(\textit{In memorian}) e Domingas (\textit{In memorian}), pelo amor
incondicional.

Aos meus padrinhos Fátima e Gilberto, pelo apoio de sempre.

Aos amigos da república de Leopoldina, Ulysses, Renan, Helder, João Bernardo
e Pedro, por todos esses anos de convívio.

Ao meu orientador, Marlon José do Carmo, pela confiança.

Aos amigos de turma dos ultimos periodos, Marçal, Scoralick, Daniel,
Alexandre, Murillo, Marcelo, Calil, Ananda, Camila, Matheus, Filipe e
demais. Não foi fácil. :)

A todos os membros do CIERmag (Centro de Imagens e Espectroscopia
\textit{in vivo} por Ressonância Magnética), Prof. Alberto, Mateus, Edson,
Christofer, Mário, Felipe e demais, pela oportunidade de estágio.

Aos amigos de São Carlos, Paulo Matias e Leonardo Amaral, por toda a diversão
nerd dos últimos meses. :)

A toda a comunidade Python, em especial ao criador da linguagem, Guido
van Rossum, pela maravilhosa ferramenta.

A Armin Ronacher pelo \textit{framework} Flask e a John Hunter, Darren
Dale e Michael Droettboom pela biblioteca Matplotlib.

A toda a comunidade de desenvolvedores do Gentoo Linux, em especial ao
amigo Denis Dupeyron, pelo apoio de sempre e pela ajuda com a tradução do
software e com sugestões de melhorias.

A todos aqueles que de alguma forma contribuiram com este projeto, e a
todos aqueles que ainda irão contribuir.
