\chapter{Introdução\label{cap:introducao}}

    As teorias de controle de sistemas e os controladores industriais não são assuntos
    novos. O regulador centrífugo é o primeiro controlador automático industrial de que
    se tem noticia, e foi concebido para realizar o controle de velocidade de máquinas
    à vapor, em 1775, por James Watts \cite{senai}

    A habilidade dos controladores \ac{PI} e \ac{PID} para compensar a maioria dos processos
    industriais práticos resultou na larga aceitação dos mesmos nas aplicações industriais
    \cite{Dwyer}. A maioria dos controladores utilizados na industria são do tipo
    \acs{PID} \cite{astrom1984645}, representando mais de 90\% das malhas industriais
    em atividade \cite{astrom20011163}. 

    Desde então os controladores industriais são uma das partes mais importantes das
    plantas industriais, garantindo a estabilidade da operação e fazendo valer as restrições
    do processo.

    Os controladores \acs{PID} são capazes de compensar os 2 tipos de erros encontrados
    nas plantas industriais: o erro de estado transitório, que é o erro encontrado nos momentos
    iniciais da operação da planta, e o erro de estado estacionário, que é o erro de
    ajuste de planta, ou seja, a saída da planta atingiu o nível de saída esperado, de
    acordo com o ajuste da entrada da planta.

    Os controladores \acs{PID} são constantemente utilizados nas plantas industriais para
    ajustes de nível, vazão, velocidade e posição, dentre outros, pelas suas características
    de estabilidade e pela sua facilidade de sintonia quando utilizada uma abordagem prática
    para identificação da planta, o que é um dos maiores problemas para os engenheiros.

    São vários os métodos de sintonia para controladores \acs{PID} utilizados em processos
    industriais. Dentre estes, os métodos baseados na resposta ao degrau: Ziegler e Nichols,
    Cohen-Coon e López. Estes métodos tradicionais são, até hoje, referencia para o estudo
    dos controladores \ac{PID}, apesar do avanço e das novas técnicas disponíveis atualmente.

    A resposta ao degrau e o método do ganho critico são os métodos mais clássicos para a
    obtenção do modelo dinâmico de um sistema, conduzindo a um modelo de primeira ordem
    com 3 parâmetros: ganho estático do processo, tempo morto e constante de tempo do processo.
    \cite{carmo}

    Este trabalho possui um enfoque didático, sendo desenvolvido para o uso em sala de aula,
    em aulas de controle. Para isto, o software desenvolvido possui diversas características
    que estimulam o desenvolvimento do aluno e o aprendizado do funcionamento de cada controlador e 
    de cada processo.

    O trabalho também faz intensivo uso de software livre, além de ter originado um software
    livre, como resultado. O uso de software livre na engenharia é relativamente pequeno.
    A maioria das soluções encontradas hoje são proprietárias. A linguagem Python, no entanto,
    vem sendo utilizada no meio científico já a algum tempo \cite{5725235}.


\section{Identificação do problema}
    
    Os controladores industriais evoluíram bastante desde o seu surgimento, sendo necessária
    a constante atualização do profissional com relação às técnicas de sintonia dos
    controladores e a teoria básica dos mesmos.

    As disciplinas de Controle Automático tem se tornado muito teóricas nos últimos
    tempos. É difícil para um professor proporcionar experiências práticas para os
    alunos com o material atualmente disponível nas salas de aula das universidades.
    
    Hélvia Carvalho disse: ``Questões concretas ligadas à automação e controle, tais como projetos de
    controladores utilizando as diversas ferramentas analíticas disponíveis, sintonia de
    controladores, compensação dinâmica, aspectos práticos de implementação de sistemas de
    controle, novas técnicas de inteligência computacional aplicadas à automação e controle,
    novas estruturas de controladores, para citar alguns, não são disponibilizados, na estrutura
    curricular normal, para a formação dos alunos.'' \cite{cobenge}

    Os alunos dos cursos de Engenharia de Controle e Automação precisam ter uma
    visão prática dos problemas encontrados em uma planta industrial, para saberem
    como agir nas situações de problema. Portanto, torna-se imprescindível a existência
    de uma abordagem mais prática nas disciplinas dos cursos.

    A dificuldade de uso das ferramentas existentes atualmente é também um limitador
    importante da abordagem prática dos cursos universitários. Muitas ferramentas
    são difíceis de operar e instalar, ou são caras, ou dependem de sistemas operacionais
    proprietários para funcionar, que também são caros.

\section{Motivação do estudo}

    Os cursos de Engenharia de Controle e Automação visam formar profissionais
    capazes de lidar com as ferramentas atuais utilizadas nas plantas industriais
    dos mais diversos setores da industria. Os controladores industriais são
    parte importante da maioria das plantas industriais atualmente ativas,
    sendo de fundamental importância para uma grande gama de processos. Portanto,
    é extremamente necessário que o engenheiro tenha o conhecimento do funcionamento
    dos controladores, bem como do processo de sintonia dos mesmos.
    
    Atualmente não existem grandes alternativas livres para o estudo e ensino
    de Controladores PID de maneira fácil e prática. A maioria das soluções
    disponíveis é construída com base em softwares proprietários de alto custo,
    como o \textbf{MATLAB} \textsuperscript{\textregistered}.
    
    Este trabalho nasceu como uma tentativa de entender o funcionamento dos
    controladores PID mais a fundo, e cresceu, originando uma suíte completa
    para o estudo de controladores PID, utilizando-se somente software livre,
    aplicado a funções de transferência mais realistas.

    O uso do software livre é um dos grandes diferenciais deste projeto. O projeto
    utiliza-se de ferramentas e bibliotecas prontas, bem como disponibiliza algumas
    novas bibliotecas para a comunidade.

\section{Objetivos do trabalho}

    Este trabalho possui fins didáticos, e foi desenvolvido para proporcionar
    aprendizado tanto a quem desenvolve o software quanto a quem utiliza o software
    em sala de aula.
    
    A facilidade de uso e a possibilidade de utilização do software sem instalar
    nada nos computadores dos alunos também foi levada em consideração durante o
    planejamento do desenvolvimento e a durante a escolha das ferramentas de software
    a serem utilizadas no projeto.
    
    Um estudante deve ser capaz de operar o software apenas com conhecimentos
    básicos de informática e da teoria dos controladores \acs{PID}, de explorar o
    ambiente e de fazer testes de valores, métodos e processos de maneira fácil e
    rápida.
    
    O software é capaz de identificar um processo, a partir de algum dos
    métodos de identificação de sistemas disponíveis (Alfaro \cite{Alfaro2}, Bröida,
    Chen \& Yang \cite{ChenYang}, Ho \cite{Ho}, Smith \cite{Smith} e Vitecková)
    \cite{Viteckova}, sintonizar um controlador \acs{PID},
    utilizando algum dos métodos de sintonia de controladores disponível (Ziegler
    \& Nichols \cite{ZieglerNicholsAsme}, Cohen-Coon \cite{CohenCoon},
    Chien Hrones Reswick 0\%, Chien Hrones Reswick 20\%),
    permitir a sintonia manual do controlador e simular o sistema com o controlador,
    utilizando a sintonia obtida, seja automaticamente ou manualmente.
    
    Um dos grandes objetivos do trabalho é produzir um software de qualidade 
    totalmente baseado em softwares e padrões livres. Desta forma o software,
    além de não possuir custo algum para os alunos e instituições de ensino, permite
    que os alunos participem do desenvolvimento, corrigindo falhas, melhorando
    métodos, adicionando novas funcionalidades, etc.
    
    O uso de ferramentas livres, como o \ac{SCV}, o \textit{toolkit} para plotagem
    de gráficos e a linguagem de programação, também foi um objetivo importante do trabalho.

\section{Estrutura do trabalho}

    O desenvolvimento deste trabalho está dividido em capítulos conforme sumarizados
    a seguir:

    O Capítulo 2 descreve os processos industriais referenciais utilizados no projeto,
    bem como suas características principais.
    
    O Capítulo 3 descreve os métodos de sintonia e identificação de sistemas utilizados
    no projeto e discute as vantagens e desvantagens da escolha de cada um para as
    simulações.
    
    O Capítulo 4 aborda o desenvolvimento do software, discutindo as etapas de
    desenvolvimento e a metodologia utilizada na construção do mesmo.
    
    O Capítulo 5 relata os resultados e as conclusões alcançadas no desenvolvimento do
    trabalho, também são propostas sugestões para trabalhos futuros com objetivo de
    aperfeiçoar o software desenvolvido.
